---
share: true
aliases: [Refactor, Refaktorisierung, Refactoring]
tags: [cleancode/refactoring]
title: Refaktorisieren
---
# Refaktorisieren
## What?
Strukturänderungen ohne beobachtbares Verhalten zu ändern.

### Functional
Was tut die Software? => Features
Beim Ausführen beobachtbar
### Operation
Wie tut die Software Dinge? => Performance, Stabilität
Beim Ausführen bobachtbar.

### Developmental
Wie einfach ist es, die Software zu ändern? => Wartbarkeit
Nicht beim Ausführen beobachtbar


## Arten von Refactorings
- Rename
- Extract
- Inline
- Move